\section{Introducci\'on}

Para la resoluci\'on del problema planteado se decidi\'o implementar un nuevo backend. Este nuevo backend llamado backend\_multi, contempla el acceso de multiples clientes al juego SOScrable. Para realizar esto correctamente la implementaci\'on del nuevo backend tiene que estar libre de condiciones de carrera y adem\'as:
\begin{itemize}
 \item Permitir que m\'ultiples clientes se conecten al backend de forma simultanea.
 \item Permitir que todos los jugadores coloquen letras en casilleros distintos de forma simultanea.
 \item Permitir que varios clientes consulten el estado del tablero de forma simultanea.
\end{itemize}

Para que la realizaci\'on del primer punto sea posible, se utilizaron threads. La utilizaci\'on de threads acarrea el problemas de la sincronizaci\'on. Mediante el uso de mutex y variables de condici\'on es posible solucionar este problema. 

\subsection{Sincronizaci\'on en la creaci\'on de threads}

En nuestra soluci\'on el primer problema que se nos plantea es cuando se esta realizando la creaci\'on de los threads. Veamos esto, primero se obtiene el socket file descriptor correspondiente al cliente actual este es guardado en una variable (\verb|socketfd_cliente|). Despu\'es se realiza el llamado al constructor de threads (pthread\_create()) pasandole por referencia ese file descriptor. Luego en la funci\'on asociada al thread se realiza el casteo y la copia de ese socket file descriptor.

Puede ocurrir que antes de que se guarde este socket file descriptor en otra posicion de memoria, se acepte a otro usuario, y pise con un nuevo socket file descriptor. Quedando de esta manera dos usuarios apuntando al mismo socket file descriptor. 

Para solucionar esto se utilizo un wait dentro del ciclo que acepta los clientes y un signal que es lanzado luego de que el thread copi\'o a una variable local el socket file descriptor. 

Para implementarlo se utilizaron un mutex (\verb|pthread_mutex_t m|), una variable de condici\'on\\
(\verb|pthread_cond_t vc|) y una variable booleana (\verb|bool cliente_inicializado|).

\begin{framed}
\begin{verbatimtab}
int main() {
	...
	cliente_inicializado = false;
	while (true) {
		socketfd_cliente = accept(socket_servidor, ...);
		
		pthread_create(... , atendedor_de_jugador, &socketfd_cliente);
		
		pthread_mutex_lock(&m);
			while(!cliente_inicializado)
				pthread_cond_wait(&vc, &m);
			cliente_inicializado = false;
		pthread_mutex_unlock(&m);
	}
}

void *atendedor_de_jugador(void *p_socket_fd) {
	int socket_fd = *((int *) p_socket_fd);
	pthread_mutex_lock(&m);
		cliente_inicializado = true;
		pthread_cond_signal(&vc);
	pthread_mutex_unlock(&m);
	...
}
\end{verbatimtab}
\end{framed}

\subsection{Sincronizaci\'on de tablero letras}

Para el segundo punto es necesario utilizar alg\'un mecanismo que permita que dos usuarios puedan colocar letras en casilleros distintos de forma simultanea sin tener condiciones de carrera. Es decir, que se puedan realizar escrituras simultaneas en posiciones distintas de la matriz que representa el tablero.

Para este punto se pens\'o en una matriz de mutex, donde cada posici\'on de la matriz de mutex se corresponde con la de un casillero del tablero. De esta manera se va a poder realizar la escritura si s\'olo si la posici\'on correspondiente no est\'a bloqueada por el mutex asociado. 

En la implementaci\'on se utiliz\'o la matriz de mutex \\
(\verb|vector<vector<pthread_mutex_t>> tablero_mutex|).

\begin{framed}
\begin{verbatimtab}
void *atendedor_de_jugador(void *p_socket_fd) {
	...
	while (true) {
		comando = recibir_comando(socket_fd, mensaje);
		if (comando == MSG_LETRA) {
			Ficha f = parsear_casillero(mensaje);
			
			pthread_mutex_lock(&tablero_mutex[f.fil][f.col]);
			
			if (es_ficha_valida_en_palabra(f, palabra_actual)) {
				palabra_actual.agregar_ficha(f);
				tablero_letras[f.fil][f.col] = f.letra;
				pthread_mutex_unlock(&tablero_mutex[f.fil][f.col]);
			} else {
				pthread_mutex_unlock(&tablero_mutex[f.fil][f.col]);
				quitar_letras(palabra_actual);
			}
		}
	...
}

void quitar_letras(palabra_actual) {
	for (Ficha f : palabra_actual)
	{
		pthread_mutex_lock(&tablero_mutex[ficha.fil][ficha.col]);
			tablero_letras[ficha.fil][ficha.col] = VACIO;
		pthread_mutex_unlock(&tablero_mutex[ficha.fil][ficha.col]);
	}
	palabra_actual.clear();
}

\end{verbatimtab}
\end{framed}

\newpage

\subsection{Sincronizaci\'on de tablero palabras}

Para el \'ultimo punto es necesario utilizar alg\'un mecanismo que te permita la lectura simultanea y la escritura exclusiva. 

Para este punto se pens\'o en utilizar un mecanismo de sincronizaci\'on lectura-escritura (reader-writer). Tres estados son posibles para este tipo de locks: cerrado en modo lectura, cerrado en modo escritura, y no cerrado. S\'olo un thread puede tener el lock en modo escritura, pero m\'ultiples threads pueden tener el lock en modo lectura.

En la implementaci\'on se utiliz\'o una variable de lock lectura-escritura (\verb|pthread_rwlock_t tablero_rwlock|).

\begin{framed}
\begin{verbatimtab}
int enviar_tablero(int socket_fd) {
	pthread_rwlock_rdlock(&tablero_rwlock);
	
	for (fila = 0; fila < alto; ++fila) {
		for (col = 0; col < ancho; ++col) {
			llenar_buffer(buffer, tablero_palabras[fila][col]);
		}
	}
	pthread_rwlock_unlock(&tablero_rwlock);
	
	return enviar_buffer(socket_fd, buf);
}

void *atendedor_de_jugador(void *p_socket_fd) {
	...
	while (true) {
		comando = recibir_comando(socket_fd, mensaje);
		if (comando == MSG_PALABRA) {
			pthread_rwlock_wrlock(&tablero_rwlock);
				for (Ficha f : palabra_actual)
					tablero_palabras[f.fil][f.col] = f.letra;
			pthread_rwlock_unlock(&tablero_rwlock);
			
			palabra_actual.clear();
		}
	...
}

// No queremos que se este escribiendo en el tablero mientras 
// se esta haciendo la verificacion.
bool es_ficha_valida_en_palabra(ficha, palabra_actual) {
	pthread_rwlock_rdlock(&tablero_rwlock);
		Mira la palabra y el tablero de palabras 
		  para verificar que sea valida.
	pthread_rwlock_unlock(&tablero_rwlock);
}
\end{verbatimtab}
\end{framed}

\newpage

\section{Correctitud}

Para verificar que se cumple que todas las funciones del backend son thread-safe realizamos el siguiente an\'alisis:

Aquellas funciones que no modifican ni acceden a ninguna de las variables globales o que llaman a funciones que sincronizaron sus accesos las consideramos thread-safe (\ts). Estas son \verb|cargar_int()|, \verb|recibir_nombre()|, \verb|recibir_comando()|, \verb|parsear_casillero()|, \verb|enviar_dimensiones()|, \\
\verb|enviar_ok()|, \verb|enviar_error()|, \verb|cerrar_servidor()|, \verb|casillero_mas_distante()| y \\
\verb|puso_letra_en()|.

Para ver que aquellas funciones que acceden a variables globales no tienen problemas de sincronizacion vamos a ``demostrar'' su correctitud. Estas son \verb|enviar_tablero()|, \verb|quitar_letras()|, \\
\verb|atendedor_de_jugador()|, \verb|es_ficha_valida_en_palabra()| y \verb|main()|.

Veamos los pseudoc\'odigos de las funciones:

\subsection{enviar\_tablero()}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\hspace*{0cm} lock\_rd(\rw)					& Solamente se utiliza tablero\_palabra \\
\hspace*{0.5cm} llenar buffer con tablero\_palabras \nts 	& para lectura debemos asegurarnos de que \\
\hspace*{0cm} unlock(\rw) 					& nadie este escribiendo. \\
\hspace*{0cm} enviar\_buffer(buffer) \ts 			& \\
\hline
\end{tabular}

\paragraph{}
Como manejamos el acceso a una variable global ahora la funci\'on enviar\_tablero() es thread-safe (\ts).

\subsection{es\_ficha\_valida\_en\_palabra()}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\hspace*{0cm} lock\_rd(\rw)					& Solamente se utiliza tablero\_palabra \\
\hspace*{0.5cm} Verificaciones sobre tablero\_palabra \nts 	& para lectura debemos asegurarnos de que \\
\hspace*{0cm} unlock(\rw) 					& nadie este escribiendo. \\
\hline

\end{tabular}

\paragraph{}
Como manejamos el acceso a una variable global ahora la funci\'on es\_ficha\_valida\_en\_palabra() es thread-safe (\ts).

\subsection{quitar\_letras()}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\hspace*{0cm} for (letra en palabra\_actual)			& Antes de eliminar una letra obtenemos \\
\hspace*{0.5cm} lock(\tmutex{posicion})				& el mutex correspondiente a la posici\'on. \\
\hspace*{1cm} eliminar letra en tablero\_letras \nts 		& \\
\hspace*{0.5cm} unlock(\tmutex{posicion}) 			& \\
\hspace*{0cm} clear(palabra\_actual) \ts 			& \\
\hline

\end{tabular}

\paragraph{}
Como manejamos el acceso a una variable global ahora la funci\'on quitar\_letras() es thread-safe (\ts).

\subsection{atendedor\_de\_jugador()}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\hspace*{0cm} recibir\_nombre() \ts 				& \\
\hspace*{0.5cm} if(falla) terminar\_servidor\_de\_jugador() \ts & \\
\hline
\hspace*{0cm} enviar\_dimensiones() \ts 			& \\
\hspace*{0.5cm} if(falla) terminar\_servidor\_de\_jugador() \ts & \\
\hline
\hspace*{0cm} signal(cliente\_inicializado) 			& Esto se hace para serializar la \\
								& creaci\'on de threads de tal manera que \\
								& no se pise la direcci\'on de memoria \\
								& que tiene el socket\_fd. En este \\
								& momento el thread ya copi\'o el fd \\
								& y le avisa al main que ya puede \\
								& continuar con la creaci\'on de threads. \\
\hline
\hspace*{0cm} while(TRUE) 					& \\
\hline
\hspace*{0.5cm} if(comando=MSG\_LETRA)  			& Como estamos actualizando una  \\
\hspace*{1cm} parsear\_casillero() \ts 				& posicion del tablero\_letras bloqueamos \\
\hspace*{1cm} lock(\tmutex{posicion}) 				& solamente esa posicion. \\
\hspace*{1.5cm} es\_ficha\_valida\_en\_palabra() \ts 		& \\
\hspace*{1.5cm} if(VALIDA) 					& es\_ficha\_valida\_en\_palabra() ya \\
\hspace*{2cm} tablero\_letras[posicion] = letra \nts		& vimos que es thread-safe utilizando \\
\hspace*{2cm} unlock(\tmutex{posicion}) 			& el \rw.\\
\hspace*{2cm} enviar\_ok() \ts 					& \\
\hspace*{1.5cm} else 						& Esto no entra en death-lock ya que \\
\hspace*{2cm} unlock(\tmutex{posicion}) 			& nunca dentro de ese \rw \\
\hspace*{2cm} quitar\_letras() \ts 				& pedimos el \tmutex{posicion}.\\
\hspace*{2cm} enviar\_error() \ts 				& \\
\hline
\hspace*{0.5cm} if(comando=MSG\_PALABRA)  			& Como tablero\_palabras es una \\
\hspace*{1cm} lock\_wr(\rw) 					& variable compartida y necesitamos \\
\hspace*{1.5cm} actualizar tablero\_palabras \nts 		& actualizarla, es necesario pedir el \\
\hspace*{1cm} unlock(\rw) 					& lock de \rw\\
\hspace*{1cm} enviar\_ok() \ts 					& para escritura exclusiva.\\
\hline
\hspace*{0.5cm} if(comando=MSG\_UPDATE)  			& \\
\hspace*{1cm} enviar\_tablero() \ts 				& \\
\hspace*{1.5cm} if(falla) terminar\_servidor\_de\_jugador() \ts & \\
\hline
\hspace*{0.5cm} if(comando=MSG\_INVALID)  			& \\
\hspace*{1cm} continue \ts 					& \\
\hline
\hspace*{0.5cm} else if(comando='cualquiercosa')  		& \\
\hspace*{1cm} terminar\_servidor\_de\_jugador() \ts 		& \\
\hline
\hspace*{0cm} end while 					& \\
\hspace*{0cm} pthread\_exit 					& \\
\hline
\end{tabular}

\paragraph{}
Como manejamos todas las variables globales y las funciones que no eran thread-safe, ahora la funci\'on atendedor\_de\_jugador() es thread-safe (\ts).

\subsection{main()}

\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
\hspace*{0cm} cargar\_int \ts 						& \\
\hline
\hspace*{0cm} inicializo tablero\_letras y tablero\_palabras \nts	& En este momento el \'unico thread corriendo \\
									& es el main. Por lo cual no hace falta \\
									& sincronizar el acceso. \\
\hline
\hspace*{0cm} while(TRUE) 						& Se crea un pthread para cada cliente \\
\hspace*{0.5cm} atendedor\_de\_jugador \ts 				& esto se hace para evitar condiciones de carrera \\
\hspace*{0.5cm} wait(cliente\_inicializado) 				& en la lectura de par\'ametros de cada thread \\
\hspace*{0cm} end while 						& \\
\hline
\end{tabular}
